%% evaluation.tex
%%

%% ==================
\chapter{Evaluation}
%% ==================

Diese Arbeit sollte untersuchen, ob es möglich ist, mithilfe eines virtuellen Trainingsprogramms die Bewegungsabläufe des Jonglierens mit drei Bällen zu erlernen. Dazu wurde eine Studie mit neun Probanden durchgeführt. Im vorherigen Kapitel wurde bereits die Anwendung vorgestellt, mit dem die Probanden der Studie das Trainingsprogramm durchliefen. Dieses Kapitel stellt den genauen Aufbau des Kurses, mit dem die Probanden das Jonglieren lernen sollten, die Bedingungen unter denen die Studie durchgeführt wurde und die Ziele und Hintergründe dar.

%% ===============================
\section{Evaluationsziel}
%% ===============================

Zunächst stellt sich die Frage, was die Probanden durch das virtuelle Trainingsprogramm lernen sollen und können. Jonglieren besteht zwar zum einen aus dem Wissen, wie die Bälle zu werfen und zu fangen sind, zum anderen aber auch aus dem Werfen und Fangen selber. Jemand der zwar weiß, wie das Jonglieren mit drei Bällen theoretisch funktioniert (siehe Abschnitt 3.3), jedoch keinen Ball von einer zur anderen Hand werfen kann, kann nicht von sich behaupten, jonglieren zu können. Erst wenn die Fähigkeiten des Werfens und Fangens mit den einstudierten Bewegungsabläufen des Jonglierens zusammenspielen, kann ein stetiger Jonglierablauf entstehen. Allerdings ist die Eingabe der Simulation zwar realitätsnahe, aber nicht deckungsgleich. So werden zwar die Arme und Beine von der Kinect erfasst, die Finger hingegen nicht. Gerade beim Lernen von  Fähigkeiten bei denen die nicht erfassten Körperteile eine wichtige Rolle spielen, stellt das ein großes Hindernis dar. Zum Beispiel kann ein Ballwurf sehr stark durch Handgelenk- und Fingerbewegungen beeinflusst werden. Da diese aber vom Simulator gar nicht erst erfasst und somit auch nicht dargestellt werden können, kann der Proband während der Simulation auch kein genaues Gefühl für den Ballwurf entwickeln. Anders verhält es sich mit dem Bewegungsablauf: dieser hängt hauptsächlich von der Koordination der Hände ab. Zwar werden die Hände selber nicht genau vom Simulator ausgewertet, jedoch wird ihre Position verfolgt und mithilfe des Handschuhs das Greifen erkannt. Das reicht aus, um den Bewgungsablauf der Arme beim Jonglieren zu simulieren. Beim Werfen und Fangen selber muss der Proband jedoch von der Simulation unterstützt werden. Dafür sind die in Abschnitt 4.3 vorgestellten Techniken vorhanden. Ein Ziel besteht also darin, zu untersuchen, ob die Probanden die Bewegungsabläufe der Arme beim Jonglieren durch die Trainingssimulation erlernen können.

Fraglich ist, wie überprüft werden kann, ob ein Proband die Bewegungsabläufe gelernt hat. Einerseits kann man testen, ob er nach der Simulation und etwas Zeit bereits Jonglieren kann. Das würde bedeuten, dass er auch die Bewegungsabläufe gelernt hat. Andersherum gilt das aber nicht, weshalb eine alternative Methode für die Verifikation genutzt werden muss. Deshalb wurde ein Fragebogen entwickelt, den alle Probanden nach dem Versuch ausfüllen mussten.

Nun stellt sich allerdings auch noch die Frage, wie die Abgrenzung zwischen Jonglieren können und nicht können gesetzt wird. Gemessen werden soll dies an der Anzahl der erfolgreichen und in der richtigen Reihenfolge ausgeführten Ballfänge. Drei Ballfänge entsprechen dabei einem Durchgang. Sechs Ballfänge entsprechen zwei Durchgängen und somit einer komplette Rotation, da der sechste Fang den gleichen Ball und die gleiche Hand wie beim ersten Fang betrifft. Drei Ballfänge können noch nicht als Jonglieren gewertet werden, da dabei jeder Ball nur einmal geworfen und gefangen wurde. Erst wer vier Bälle geworfen und gefangen hat, hat den Übergang vom einzelnen Werfen der Bälle hin zum Rhythmus des Jonglierens geschafft. Alle Würfe danach sind wie die vorherigen. Um Glückstreffer auszuschließen, gilt in dieser Arbeit jemand der fünf Bälle geworfen und gefangen hat als jemand, der jonglieren kann.

%Neben den Fragen nach den Bewegungsabläufen, sind außerdem noch weitere Fragen %zur VR selber in den Fragebogen eingearbeitet.

%% was bezeichnet man als jonglieren
% jongliertraining erklären (erst mit einem dann mit zwei....)

%% ===============================
\section{Kursverlauf}
%% ===============================

Betritt der Proband die Simulation, wird er sich direkt in einer virtuellen Trainingsumgebung wiederfinden. Diese ist möglichst schlicht gestaltet und besteht, wie in Abbildung \ref{fig:train_evironment} zu sehen, aus einem dezent angedeuteten Boden mit Gitterlinien und vier vertikalen Linien zur Begrenzung. Diese Umgebung ändert sich während des Kurses nicht, um Irritationen zu vermeiden. Anweisungen, was der Probanden machen soll, werden vor ihm auf Kopfhöhe in Form von Text eingeblendet. Alle Anweisungen werden von einer computergenerierten Stimme zusätzlich vorgelesen. Eine Zusammenfassung der Aufgaben und weitere Hinweise findet der Proband in Form von Text, wenn er nach rechts blickt. Die Texte schweben dabei in der Luft, so dass der Proband sie angucken muss.

\begin{wrapfigure}{r}{0.45\textwidth}
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/eval/env.png}
	\caption{Sicht auf die Trainingsumgebung und den Avatar.}
	\label{fig:train_evironment}
\end{wrapfigure}

Das Trainingsprogamm ist sowohl für Rechtshänder als auch für Linkshänder vorhanden, kann aber nicht innerhalb der Simulation eingestellt werden. Der Kurs ist in mehrere Lektionen aufgeteilt, die wiederum Unterabschnitte enthalten können. Im Folgenden werden die unterschiedlichen Lektionen vorgestellt, mit deren Hilfe der Proband Jonglieren lernen soll.

\subsection{Einleitung}

Nach einem kurzen Abschnitt, der für Testzwecke wie dem Überprüfen der Handschuhe und der Oculus Rift vorgesehen ist und in dem nichts weiter passiert, startet das eigentliche Trainingsprogramm. Zunächst bekommt der Proband allgemeine Informationen über den Kurs, den er durchlaufen wird. Hier wird auch überprüft, ob die richtige Hand als dominante Hand\footnote{Die dominante Hand ist die Hand mit der ein Mensch bevorzugt Tätigkeiten ausführt. Bei Rechtshändern ist die Rechte die dominante Hand. Bei Linkshändern ist es die Linke.} ausgewählt ist. Außerdem wird die VR-Umgebung erklärt.

Anschließend erhält der Proband Zeit sich mit der VR vertraut zu machen. Hier soll er zum Beispiel testen, wie sich seine Arme, seine Körper und seine Sicht verhalten. Ist er fertig, bekommt er einen virtuellen Ball in die Hand. Diesen soll er nun ohne Unterstützung seitens der Simulation werfen, um die Steuerung und das Verhalten des Balls zu verinnerlichen. Berührt ein Ball in der Simulation den Boden ($ball.y \leq 0$), wird er immer in die dominante Hand zurückgesetzt. Dabei wird zusätzlich ein Geräusch, welches eine Teleportation andeuten soll, abgespielt. So wird der Proband über den Ballverlust informiert, auch wenn er den zu Boden fallenden Ball nicht im Blick hat. Gleiches gilt auch für das Fangen von Bällen. Bei beiden Übungen kann der Proband selber entscheiden, wann er fortfahren möchte.


\subsection{Lektion 1: Gewöhnung an die VR}

Nach der Einleitung soll der Proband sich noch intensiver an das Werfen und Fangen der Bälle gewöhnen. Dazu ist die folgende Übung in zwei Teile aufgeteilt.

\begin{wrapfigure}{r}{0.45\textwidth}
	\centering
	\subfigure[]{
		\includegraphics[width=0.2\textwidth]{images/eval/juggle/one_ball_1.png}
		\label{fig:oneball_1}
	}
	\hfill
	\subfigure[]{

		\includegraphics[width=0.2\textwidth]{images/eval/juggle/one_ball_2.png}
		\label{fig:fig:oneball_2}
	}
	\caption{Übung mit einem Ball.}
	\label{fig:one_ball}
\end{wrapfigure}
In dem ersten Teil muss der Proband einen Ball auf eine gewisse Höhe werfen und danach wieder auffangen. Es erscheint dazu eine rote Plattform über seinem Kopf. Nun muss er den Ball so hoch werfen, dass dieser die Plattform berührt. Dabei ändert diese ihre Farbe von Rot auf Grün, um einen Teilerfolg zu symbolisieren. Hat der Ball seinen Scheitelpunkt überschritten und fällt Richtung Boden, muss der Proband ihn wieder auffangen. Damit das Fangen durch eine ungünstige Flugbahn nicht unnötig erschwert wird, wird sich der Ball nach dem Wurf nur noch vertikal auf der Y-Achse bewegen und seine X- und Z-Position nicht verändern. Kann der Proband den Ball nicht fangen, wird der Ball wie üblich zurückgesetzt und der Proband mit dem Geräusch einer Tröte darauf aufmerksam gemacht, dass er den Ball hätte fangen müssen. Fängt er andernfalls den Ball, wird die Plattform ein Stück höher gesetzt und der Ablauf beginnt von neuem. Nach dreimaligem Fangen des Balls, beginnt der zweite Teil der Übung.



Es erscheint eine rote Kugel ungefähr 2,5 Meter vom Probanden entfernt. Diese soll er mit einem Ball sechsmal treffen. Ein grüner Pfeil zeigt an, wie der Ball zu werfen ist. Die Reaktionen auf das Treffen bzw. nicht Treffen entsprechen denen von oben.
%todo? komplimente

\begin{figure}
	\subfigure[Erster Teil der ersten Lektion.]{

		\includegraphics[width=0.49\textwidth]{images/eval/throw_high.png}
	}
	\hfill
	\subfigure[Zweiter Teil der ersten Lektion.]{

		\includegraphics[width=0.49\textwidth]{images/eval/throw_target.png}
	}
	\caption{Übungen zum gewöhnen an die VR.}
	\label{fig:first_lection}
\end{figure}


\subsection{Lektion 2: Jonglieren mit einem Ball}


Nachdem sich der Proband in den vorherigen Übungen an das Werfen und Fangen der Bälle gewöhnen konnte, beginnen nun die eigentlichen Vorübungen zum Jonglieren. Dazu soll zunächst nur ein Ball geworfen werden. In Abbildung \ref{fig:one_ball} ist die Übung visualisiert. Der Proband soll lediglich den Ball, beginnend mit der dominanten Hand, von einer Hand zur Anderen werfen. Beim Werfen erhält er dabei Hilfe von der Simulation, indem beim Loslassen der Ball auf eine ideale Flugbahn gelenkt wird, ohne dass er die Arme und Hände groß bewegen muss. Diese Hilfe wird auch für den Rest der Simulation eingeschaltet bleiben, um die Ungenauigkeiten der Eingabe auszugleichen. Nach mehrmaligem erfolgreichen hin und her Werfen endet diese Lektion.


\subsection{Lektion 3: Startphase mit zwei Bällen}

In dieser Lektion soll der Proband den ersten Schritt in der Startphase des Jonglierens mit drei Bällen lernen. Wie in Abbildung \ref{fig:two_balls} verdeutlicht wird, sollen dazu zunächst zwei Bälle geworfen werden. Der abgebildete Ablauf entspricht dem tatsächlichen Start beim Jonglieren, nämlich wie genau die ersten beiden Bälle geworfen werden müssen.


\begin{wrapfigure}{r}{0.46\textwidth}
	\centering
	\subfigure[]{
		\includegraphics[width=0.2\textwidth]{images/eval/juggle/two_1.png}
		\label{fig:twoball_1}
	}
	\hfill
	\subfigure[]{

		\includegraphics[width=0.2\textwidth]{images/eval/juggle/two_2.png}
		\label{fig:twoball_2}
	}
	\hfill
	\subfigure[]{

		\includegraphics[width=0.2\textwidth]{images/eval/juggle/two_3.png}
		\label{fig:twoball_3}
	}
	\caption{Übung mit zwei Bällen}
	\label{fig:two_balls}
\end{wrapfigure}

Für die Übung hält der Proband zwei Bälle in jeweils einer Hand. Anstatt die Übung nur zu erklären und erst danach den Probanden agieren zu lassen, erfolgt diese Übung interaktiv. Der Proband wird zunächst aufgefordert den Ball aus seiner dominanten Hand in die Andere zu werfen. Hat dieser Ball seinen Scheitelpunkt erreicht, wird er in der Luft angehalten und bleibt schweben. Währenddessen wird der weitere Ablauf erklärt. Damit soll dem Probanden genau vermittelt werden, wann er den zweiten Ball werfen soll. Wirft er den zweiten Ball, fliegt auch der erste Ball wieder los. Für das erfolgreiche Abschließen des Ablaufes muss er beide Bälle dann wieder auffangen. Danach muss der Ablauf weitere Male wiederholt werden, wobei als zusätzliche Bedingung hinzukommt, dass der erste Ball sich nahe dem Scheitelpunkt befinden muss, wenn der zweite Ball geworfen wird.

Eine weitere Neuerung in dieser Übung besteht darin, dass alle Bälle mit einem Zeitraffer fliegen. Dieser wird dabei in Form eines Zeitfaktors vor dem Probanden eingeblendet. Der Zeitfaktor gibt das Verhältnis von Zeitraffer zu Echtzeit an: ein Wert von 0.5 bedeutet zum Beispiel, dass alle Bälle nur halb so schnell fliegen wie in Echtzeit. Durch den Zeitraffer soll der Proband genug Zeit bekommen, sich die Situation gedanklich klar zu machen und motorisch zu verinnerlichen. Mit jedem erfolgreichen Ablauf wird der Zeitfaktor erhöht, wodurch sich die Bälle schneller bewegen und der Proband schneller reagieren muss. Dieses Konzept wird auch in allen weiteren Übungen eingesetzt.

\subsection{Lektion 4: Startphase mit drei Bällen}
Hat der Proband den Start mit zwei Bällen gemeistert, kommt in dieser Übung noch ein Ball hinzu. In Abbildung \ref{fig:three_balls} ist der Ablauf gezeigt. Die Übung beginnt zunächst mit der vorherigen Übung mit dem Unterschied, dass nun noch ein Ball mehr geworfen werden muss. Eine Besonderheit stellt das Fangen des letzten Balles dar. Dieser muss gefangen werden, während sich schon ein Ball in der Hand des Probanden befindet. Dazu müsste dieser lediglich die Hand an die richtige Position halten und die Simulation würde den Ball automatisch fangen. Das wirkt aber unnatürlich. In der Realität würde man die Hände dabei ein bisschen öffnen und den Ball dann fangen. Dieses Verhalten würde aber dazu führen, dass der Ball, der sich schon in der Hand befindet, herausfällt, da die Hand geöffnet werden muss. Als Lösung wurde speziell für diese Übung ein Sonderfall in den Trainingskurs eingebaut, der verhindert, dass der schon gefangene Ball aus der Hand fällt, wenn man die Hand öffnet, um auch den letzten Ball zu fangen.

\begin{figure}
	\centering
	\subfigure[]{
		\includegraphics[width=0.2\textwidth]{images/eval/juggle/three_1.png}
		\label{fig:threeball_1}
	}
	\hfill
	\subfigure[]{

		\includegraphics[width=0.2\textwidth]{images/eval/juggle/three_2.png}
		\label{fig:threeball_2}
	}
	\hfill
	\subfigure[]{

		\includegraphics[width=0.2\textwidth]{images/eval/juggle/three_3.png}
		\label{fig:threeball_3}
	}
	\hfill
	\subfigure[]{

		\includegraphics[width=0.2\textwidth]{images/eval/juggle/three_4.png}
		\label{fig:threeball_4}
	}
	\caption{Übung mit drei Bällen}
	\label{fig:three_balls}
\end{figure}


\subsection{Lektion 5: Jonglieren mit drei Bällen}

Nachdem der Proband nun in der Lage sein sollte, die Startphase mit drei Bällen zu absolvieren, muss er nun nur noch den Übergang zum kontinuierlichen Jonglieren lernen. Das entspricht dem bisher Gezeigten, mit dem Unterschied, dass er die gefangenen Bälle nun auch noch wieder werfen muss. Diese Lektion ist in vier Level aufgeteilt. Bei jedem Durchgang wird gezählt, wie viele Bälle der Proband gefangen hat. Hat er eine bestimmte Schwelle erreicht oder überschritten, steigt er ins nächste Level auf. Dabei werden Zeitfaktor und Schwelle höher gesetzt. Meistert der Proband das letzte Level, hat er das Trainingsprogramm erfolgreich absolviert. Es werden abschließend noch Tipps angezeigt, wie er in der Realität das Jonglieren üben soll. Nach einer Verabschiedung, hat der Proband noch die Möglichkeit weiter in der VR zu üben oder das Programm zu beenden.





%% ===============================
\section{Durchführung}
%% ===============================

Für die Studie haben neun Probanden am Versuch teilgenommen. Die einzige Bedingung für die Teilnahme war, dass man noch nie jonglieren konnte oder es längere Zeit versucht hatte. Die Versuche wurden einzeln und unabhängig von einander durchgeführt. Jedem Teilnehmer wurde zu Beginn des Versuches die Oculus Rift und die Handschuhe angezogen. Zusätzlich wurden die Kabel so an Armen und Oberkörper festgeklebt, dass sie nicht zu erheblichen Störungen führten. Im Anschluss wurde das Programm gestartet und im Testabschnitt die Funktionsweise aller Geräte überprüft, dazu gehörte vor allem eine klare Sicht mit der Oculus Rift. Brillenträger konnten so zum Beispiel ausprobieren, ob sie das HMD mit oder ohne Brille benutzen wollten. Außerdem konnten an der Oculus Rift noch verschiedene Einstellungen getroffen werden, mit denen die Sichtbedingungen verändert werden konnten. War der Proband bereit, wurde ihm die Funktionsweise der Ausrüstung, insbesondere die der Handschuhe, erklärt und im Anschluss das Trainingsprogramm gestartet.

\begin{wrapfigure}{r}{0.4\textwidth}
	\centering
	
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/juggleballs.png}
	\caption{Jonglierbälle mit denen die Probanden den Versuch durchführten.}
	\label{fig:juggle_balls}
\end{wrapfigure}

Während des Trainingsprogramms wurden die Teilnehmer aufgefordert möglichst keine Fragen zu stellen, es sei denn, sie kämen im Kurs nicht weiter oder würden technische Schwierigkeiten feststellen. Mit den Probanden befand sich außerdem ein Mitarbeiter im Raum, der den Versuch überwachte und bei großen Schwierigkeiten oder technischen Problemen weitergeholfen hat. Die Probanden sollten nun den gesamten Kurs einmal durchlaufen. Dabei wurde ab dem Anfang der ersten Lektion bis zum Ende des Kurses die Zeit gemessen.

Nachdem die Probanden das Trainingsprogramm absolviert hatten, sollten sie das Jonglieren mit echten Jonglierbällen (siehe Abbildung \ref{fig:juggle_balls}) ausprobieren. Dazu befanden die Teilnehmer sich alleine im Raum, wurden aber gleichzeitig von einer Kamera aufgezeichnet. Es wurde jedem Teilnehmer empfohlen die einzelnen Übungen aus der Simulation noch einmal in der Realität zu wiederholen. Die Dauer dieses Versuches konnten die Probanden selbst entscheiden, um den Stress auf diese zu verringern. Es wurden aber 15 Minuten empfohlen. Nach 25 Minuten wurde der Versuch dann spätestens von einem Mitarbeiter abgebrochen.

Der letzte Teil der Studie bestand darin, einen Fragebogen auszufüllen. Dieser ist im Anhang zu finden.



%% ===============================
\section{Ergebnis}
%% ===============================

Im folgenden werden die Ergebnisse des Versuches vorgestellt. Die Teilnehmer waren zur Zeit des Versuches, im Alter zwischen 20 und 43 Jahren. Teilgenommen haben drei (33\%) Frauen und sechs (66\%)  Männer. Drei (33\%) von ihnen trugen Brillen. Eine Oculus Rift hatten drei (33\%) Probanden bereits benutzt, während eine Kinect von acht (88\%) Teilnehmern schon einmal verwendet worden war. Alle Probanden gaben an, das Jonglieren nicht zu beherrschen und es noch nicht ausprobiert zu haben. Allerdings wussten Drei (33\%) wie es theoretisch funktioniert.

Die neun Teilnehmer haben zum Durchlaufen des Kurses durchschnittlich 27 Minuten (Standardabweichung: 9 Minuten und 16 Sekunden) benötigt. Allerdings brauchte die Hälfte der Teilnehmer nur zwischen 17 und 23 Minuten, während zwei Teilnehmer über 40 Minuten benötigten. Für fast alle Teilnehmer gab es immer wieder Punkte, an denen sie nicht weiter kamen. Besonders in den letzten drei Übungen gab es vermehrten Stillstand. Das war aber weniger am Anfang von Übungen der Fall, als viel mehr gegen Ende, wenn der Zeitfaktor schon sehr groß geworden war und die Bälle sich sehr schnell bewegten. Bei drei Teilnehmern musste die Simulation vorzeitig beendet werden, weil sie das letzte Level der letzten Übung nicht zu Ende führen konnten. In zwei Fällen gab es technische Probleme, bei denen ein Mitarbeiter durch Überprüfen der Kabel weiterhelfen konnte. Körperliche Beschwerden hat kein Teilnehmer festgestellt.

Nach dem Absolvieren der Trainingssimulation sollten alle Teilnehmer das Gelernte mit echten Bällen ausprobieren. Im Durchschnitt nahmen sie sich dafür 19 Minuten Zeit ($\pm8 min$). In den dabei aufgenommenen Videos wurde für jeden Teilnehmer die maximale Anzahl an Würfen und Fängen gezählt, die er oder sie in einem Ablauf erreicht hatten. Die Ergebnisse sind in Abbildung \ref{fig:eval_trow_catch} gezeigt. Zwei Probanden sind in der Übungsphase nicht dazu übergegangen, den Wurf mit mehr als zwei Bällen zu versuchen. Beide hatten sehr große Probleme, den zweiten Ball in die andere Hand zu werfen. Stattdessen warfen sie ihn immer  sehr weit nach vorne, so dass sie ihn nicht wieder fangen konnten. Dem gegenüber hat es ein Proband geschafft, in einem Durchlauf den Ball zwölf Mal zu werfen und zu fangen. Insgesamt haben 33\% der Probanden den Ball so oft geworfen und gefangen, dass sie nach oben genannten Kriterien als Könner des Jonglierens bezeichnet werden können.

\begin{wrapfigure}{r}{0.5\textwidth}
\begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
      height=6cm,
      %width=12cm,
      enlargelimits=0.02,
      %legend style={
      %  at={(0.5,-0.2)},
      %  anchor=north,
      %  legend columns=-1
      %},
      ymin=0,
      ymax=4,
     % x tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
     % x tick label style={rotate=45,anchor=east},
      ylabel={Anzahl Teilnehmer},
      ybar interval=0.7,
      ytick={0,1,...,4}
    ]
      \addplot coordinates {
        (2,4)
        (3,2)
        (4,0)
        (5,2)
        (6,0)
        (7,0)
        (8,0)
        (9,0)
        (10,0)
        (11,0)
        (12,1)
        (13,0)
        (14,0)
      };
      
      \addplot coordinates {
        (2,2)
        (3,2)
        (4,2)
        (5,1)
        (6,1)
        (7,0)
        (8,0)
        (9,0)
        (10,0)
        (11,0)
        (12,0)
        (13,1)
        (14,0)
      };
      
      \legend{Fänge, Würfe}
  \end{axis}
\end{tikzpicture} 

\caption{Probanden pro Anzahl Würfe bzw. Fänge.}
\label{fig:eval_trow_catch}
\end{wrapfigure}


Im anschließenden Fragebogen wurden die Probanden nach einleitenden Fragen über das Trainingsprogramm befragt. So waren die meisten Probanden mit den Erklärungen ($avg = 4,55 \pm 0,52$ aus $1$ bis $5$, wobei $5$ „Trifft voll zu“ entspricht), der Computerstimme
($avg = 4,11 \pm 0,78$) und der Geräuschkulisse ($avg = 4,33 \pm 1$) zufrieden. Die Zusammenfassung an der rechten Seite ($avg = 3,89 \pm 1,17$) und die Zeitlupe ($avg = 4,67 \pm 0,7$) wurden größtenteils als hilfreich empfunden.

Auf die Frage, wie realitätsnah die Probanden die Simulation fanden, kamen weniger positive Antworten. Während die Probanden den Flug der Bälle ($avg = 2,67 \pm 0,83$ aus $1$ bis $5$, wobei $1$ „realistisch“ entspricht) und die Bewegungen des Skeletts ($avg = 2,22 \pm 0,97$) noch halbwegs realistisch fanden, wurde das Werfen ($avg = 3,22 \pm 0,83$) und das Fangen ($avg = 3,44 \pm 1,01$) als eher unrealistisch empfunden. Gerade beim Fangen gab es vor allem das Problem, dass die Bälle nicht an den virtuellen Handflächen abprallten, sondern einfach hindurch flogen. Das führte dazu, dass Probanden die Hand zu spät schlossen, im Glauben man müsse den Ball erst auf die Hand prallen lassen, um ihn dann mit den Fingern zu umschließen. Ohne Kollision fiel der Ball aber einfach durch die Hand auf den Boden, ohne dass er gefangen wurde. Das wird auch von den Ergebnissen zu den Fragen, ob die Simulation das gemacht hat, was die Probanden wollten, widergespiegelt. So waren die Probanden hier mit dem Fangen ($avg = 3,44 \pm 0,73$ aus $1$ bis $5$, wobei $5$ „Hat oft das gemacht, was ich wollte“ entspricht) weitaus unzufriedener als mit dem Werfen ($avg = 2,89 \pm 1,27$). Die Bewegung des Sichtfeldes machte hingegen weniger Probleme ($avg = 2,22 \pm 0,97$).

Die Probanden wurden weiterhin gefragt, wie sie die Schwierigkeit der Lektionen empfanden. In Abbildung 
\ref{fig:eval_difficulty} sind die Ergebnisse dargestellt. Dabei wurden die drei ersten Lektionen als relativ einfach empfunden, während die letzten drei Lektionen als schwerer eingestuft wurden. Das entspricht auch den Erwartungen, da die ersten Lektionen eher als Einstieg gedacht waren, um sich an die Steuerung der VR zu gewöhnen, während die letzten Lektionen zwar einfach anfingen, dann aber schnell das Tempo erhöhten und somit schwerer wurden. Trotz dass die Probanden keine Fragen stellen sollten, gab es  keine Verständnisprobleme. Vier (44\%) der Probanden gaben jedoch an, dass sie noch zusätzliche Fragen gehabt hätten.


\begin{wrapfigure}{r}{0.6\textwidth}
\begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
      height=7.5cm,
      %width=12cm,
      enlargelimits=0.02,
      legend style={
        at={(0.33,0.8)},
        anchor=south,
      %  legend columns=-1
      },
      ymin=0,
      ymax=4,
     % x tick label style={/pgf/number format/1000 sep=},
     % x tick label style={rotate=45,anchor=east},
      ylabel={Anzahl Teilnehmer},
      xlabel={Lektion},
      ybar interval=0.7,
      ytick={0,1,...,4}
    ]
      \addplot coordinates {
        (1,1.89)
        (2,2)
        (3,2.44)
        (4,2.66)
        (5,3.22)
        (6,3.78)
        (7,0)
      };
      
      \addplot coordinates {
        (1,0.78)
        (2,1.22)
        (3,0.72)
        (4,0.70)
        (5,0.66)
        (6,0.66)
        (7,0)
      };
      
      \legend{Durchschnitt, Standardabweichung}
  \end{axis}
\end{tikzpicture} 

\caption{Empfundene Schwierigkeit der einzelnen Übungen von $1$ (zu leicht) bis $5$ (zu schwer).}
\label{fig:eval_difficulty}
\end{wrapfigure}

Die verwendete Graphik wurde als ausreichend angesehen. Sechs (66\%) Teilnehmer hätten sich zwar eine bessere Graphik gewünscht, doch nur einer, war davon überzeugt, dass diese auch den Lernprozess verbessern würde. Die Lektionen ($avg = 4,67 \pm 0,5$ aus $1$ bis $5$, wobei $5$ einem „sehr gut“ entspricht), die Simulationsumgebung ($avg = 4,11 \pm 0,93$) und das Trainingsprogramm ($avg = 4,33 \pm 0,7$) als Ganzes wurden überwiegend positiv bewertet. Weitere positive Kommentare:

„Das Trainingsprogramm hat gut die einzelnen Schritte erklärt, die für das Jonglieren wichtig sind.“

„Praktisch alles war prima und hat Spaß gemacht.
Ich habe Lust zu üben, jonglieren zu können.
Ich fürchte ohne das Simulationsprogramm werde ich es kaum tun.
Also, sobald das Programm erhältlich ist, bitte ich um Zusendung eines Exemplars. [...]“

„Die interaktive Herangehensweise ist eine sehr gute Idee - der Bewegungsablauf wird dadurch klarer und man kann ihn sich insbesondere durch die Zeitlupenfunktion gut merken.“

Zuletzt wurden die Teilnehmer über ihre Erfahrungen, die sie nach dem Programm mit den echten Bällen gemacht hatten, befragt. Bewegungsablauf ($avg = 2,11 \pm 0,78$ aus $1$ bis $4$, wobei $4$ einem „nicht zu vergleichen“ entspricht) und Sicht auf den Ball ($avg = 2,33 \pm 0,5$) unterschieden sich dabei für die Probanden nur wenig. Hingegen unterscheiden sich Werfen ($avg = 3 \pm 0,7$) und Fangen ($avg = 3 \pm 0,5$) deutlich von der Realität. Trotzdem gaben alle Probanden an, dass sie verstanden hätten, wie man jongliert. Drei gaben an, dass sie nach dem Versuch „richtig jonglieren“ könnten. Das sind auch die drei Teilnehmer, die fünf und mehr mal den Ball in einem Ablauf fangen konnten. Alle anderen gaben an, dass ihnen noch das nötige Ballgefühl fehlen würde.

Die Benutzer konnten am Ende des Fragebogens noch eigene Verbesserungsvorschläge eingeben. Hier sind einige von ihnen aufgelistet:

„Das "Konfetti" im Hintergrund war manchmal etwas störend und hat einem beim Jonglieren abgelenkt.

vielleicht mehr Zwischenschritte (allerdings nicht für das Experiment): Die Übungen nicht nur von rechts sondern auch von links beginnen lassen.“

„Bessere Vorlesestimme nutzen. Skelett weiter anpassen.“


Das Zielsetzung für dieses Projekt war es, den Probanden mithilfe des Simulationsprogramms die Bewegungsabläufe des Jonglierens beizubringen. Wie aus den Ergebnissen oben zu erkennen ist, wurde dieses Ziel vollständig erreicht. Trotz der großen Schwierigkeiten, die das Werfen und Fangen der Bälle darstellte, haben es ein Drittel der Probanden geschafft in kürzester Zeit das Jonglieren mit drei Bällen zu erlernen. Die restlichen Teilnehmer hatten nach der Benutzung des Programms zwar Schwierigkeiten mit dem Ballgefühl, gaben aber alle an, verstanden zu haben, wie Jonglieren grundsätzlich funktionierte und dass die einzige Hürde zum Jonglieren die Fähigkeit den Ball richtig zu werfen gewesen sei. Den Bewegungsablauf zu verinnerlichen hat also funktioniert, auch wenn die Simulation das Gefühl einer echten Realität nicht hundertprozentig hervorrufen konnte. Nichtsdestoweniger konnten die Teilnehmer aktiv in den Lernprozess eingebunden werden und großes Interesse an dieser Art zu lernen wecken.








